Title: "TOPS: Pleucadec, capitale éphémère des jumeaux"
subtitle: Un article de Marianne
date: 2019-10-03
tags: ["Festival", "tops", "jumeaux", "jumelles", "pleucadeuc"]
+++

![à Pleucadec les jumeaux sont à l'honneur. Le festival est d'ailleurs gratuits pour eux](/jumeaux_pleucadeuc.jpg)
## Copié-Collé

Pleucadeuc a longtemps fait dans la mégalithe. Désormais, la petite cité du Morbihan fait dans le monozygote. Chaque année, durant le week-end de l'Assomption, environ 10 000 personnes, dont 1 500 « deux et plus », se pressent dans cette commune de 1 800 âmes, pour fêter les jumeaux.

Après le regroupement de 9h 30 au centre du village, on se dirige vers l'église Saint-Pierre pour la messe. Le bâtiment est plein comme un œuf et des jumelles chantent en breton. Une fois la gloire de Marie célébrée, les frères et sœurs prennent la pose sur les marches, « un peu comme à Cannes », note Alain Launay, maire de la commune et créateur de l'événement. Et, effectivement, les images saisies à ce moment-là font ensuite le tour du monde. Outre la majorité des médias français, des frangins et frangines ont déjà eu les honneurs de Bild, du New York Times, de l'Orient-le Jour, etc.

Le croirez-vous ? Tous doivent cette félicité à un crash d'avion. Le 26 juin 1988, un Airbus A 320 s'écrase à Habsheim, dans le Haut-Rhin, lors d'un vol de démonstration. Trois morts, 133 blessés, les autorités décident de muscler sévèrement la sécurité des meetings aériens. Pour Pleucadeuc, c'est la catastrophe. Car depuis 1981, chaque 15 août, la ville organise une fête de l'aviation très courue dont le point d'orgue est le saut en parachute en tandem du maire et du curé ! Fini Peppone et don Camillo qui s'envoient en l'air, il faut d'urgence trouver une solution de remplacement.

Conseiller municipal, Alain Launay aune idée improbable : créer un festival célébrant les naissances multiples. Certes, des happenings analogues existent déjà à l'étranger, comme à Twinsburg (Ohio), où des centaines de monozygotes américains se retrouvent chaque année depuis 1976. Mais en France, soyons sérieux… « La moitié du conseil était dubitative, euphémise M. Launay. Moi, j'ai toujours pensé que les jumeaux attirent les jumeaux. Ils ont un coefficient multiplicateur élevé. J'étais secrétaire général de la mairie de Pontivy et j'ai écrit à mes collègues du Morbihan pour avoir des listes de jumeaux. A l'époque, le RGPD [Règlement général sur la protection des données adopté en 2016] n'existait pas. » Dès cette première édition, 297 fratries se pressent à Pleucadeuc. Le train fou des univitellins est lancé. Il ne s'arrêtera plus. Si le futur maire a eu cette idée, c'est qu'il est directement concerné. Il est le père de jumelles - Cécile et Aurélie - alors âgées de 15 ans. « Ça bouleverse une vie. Quand elles sont nées, leur sœur aînée a été très perturbée. J'ai dû changer de voiture, de maison et de travail. En fait, j'ai changé de tout, sauf de femme. » Et c'est heureux pour Mme Launay, qu'on embrasse. Au-delà de l'aspect atypique, le premier magistrat voit aussi son bébé comme une mise en valeur de la spécificité gémellaire : « A la naissance, les difficultés sont importantes et les aides ne sont pas toujours à la hauteur. Les allocations, par exemple, sont insuffisantes. On a pourtant là un phénomène qui augmente avec les traitements actuels contre la stérilité. » Selon l'Institut national des études démographiques, on compte aujourd'hui 17,2 accouchements multiples pour 100 naissances en France. En 2007, ce taux était de 16,1. En 2017, 12 633 enfants sont nés ainsi.
